\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{multirow}
\usepackage{makecell}
\usepackage{ifthen}

\titleformat*{\section}{\large\bfseries\scshape}

\hypersetup{
     colorlinks,
     citecolor=black,
     filecolor=black,
     linkcolor=black,
     urlcolor=black
 }

\setcounter{tocdepth}{2}
\setcounter{secnumdepth}{2}

%reduce spaces before eqs
\expandafter\def\expandafter\normalsize\expandafter{%
    \normalsize%
    \setlength\abovedisplayskip{2pt}%
    \setlength\belowdisplayskip{2pt}%
    \setlength\abovedisplayshortskip{-2pt}%
    \setlength\belowdisplayshortskip{2pt}%
}

%declare and redeclare math operators
%TBD
%\DeclareMathOperator{\ord}{ord}
\DeclareMathOperator{\chr}{char}
\DeclareMathOperator{\Mod}{mod}
\DeclareMathOperator{\Gal}{Gal}
\DeclareMathOperator{\N}{N}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\SL}{SL}

\begin{document}

\newboolean{isbachelor}
\setboolean{isbachelor}{false}
%\setboolean{isbachelor}{true}

\begin{titlepage}

    \centering

    Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение\\
    высшего образования \\
    Московский государственный университет имени М.В. Ломоносова\\
    Факультет вычислительной математики и кибернетики

    \vspace{24pt}

    \begin{flushright}
        \textbf{
        УТВЕРЖДАЮ\\
        декан факультета вычислительной\\
        математики и кибернетики\\
        \vspace{12pt}
        \underline{\hspace{2.5cm}} /И.А. Соколов/\\
        \flqq \underline{\hspace{1cm}}\frqq \underline{\hspace{3cm}} 2025 г.}
    \end{flushright}

    \vspace{24pt}

    \textbf{\textsc{Рабочая программа дисциплины (модуля)}}

    \vspace{24pt}

    Наименование дисциплины (модуля):\\
    \textbf{\underline{\ifthenelse{\boolean{isbachelor}}{Введение в теорию чисел}{Основы алгебраической теории чисел}}}

    \vspace{16pt}

    Уровень высшего образования:\\
    \textbf{\ifthenelse{\boolean{isbachelor}}{бакалавриат}{магистратура}}

    \vspace{16pt}

    Направление подготовки / специальность:\\
    \textbf{\ifthenelse{\boolean{isbachelor}}{01.03.02 \flqq Прикладная математика и информатика\frqq}{01.04.02 \flqq Прикладная математика и информатика\frqq}}

    \vspace{16pt}

    Направленность (профиль) ОПОП:\\
    \textbf{дисциплина относится к вариативной части программы \ifthenelse{\boolean{isbachelor}}{\flqq Математические методы обработки информации и принятия решений\frqq}{\flqq Информационная безопасность компьютерных систем\frqq}}

    \vspace{16pt}

    Форма обучения:\\
    \textbf{очная}

    \vspace{48pt}

    \begin{flushright}

        Рабочая программа рассмотрена и утверждена\\
        на заседании  Ученого совета факультета ВМК\\
        (протокол №\underline{\hspace{0.5cm}} от \underline{\hspace{3cm}})

    \end{flushright}

    \vspace*{\fill}

    Москва 2025

\end{titlepage}

Рабочая программа дисциплины (модуля) разработана в соответствии с самостоятельно разрабатываемым образовательным стандартом МГУ имени М.В. Ломоносова для реализуемых основных профессиональных образовательных программ высшего образования по направлению подготовки \ifthenelse{\boolean{isbachelor}}{01.03.02 \flqq Прикладная математика и информатика\frqq}{01.04.02 \flqq Прикладная математика и информатика\frqq}.

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Место дисциплины (модуля) в структуре ОПОП ВО}

Настоящая дисциплина включена в учебный план по направлению \ifthenelse{\boolean{isbachelor}}{01.03.02 \flqq Прикладная математика и информатика\frqq}{01.04.02 \flqq Прикладная математика и информатика\frqq}, профиль \ifthenelse{\boolean{isbachelor}}{\flqq Математические методы обработки информации и принятия решений\frqq}{\flqq Информационная безопасность компьютерных систем\frqq} и входит в базовую часть программы.
Дисциплина является кафедральным (вариативным)  курсом и изучается по выбору студента.
Дисциплина рассчитана на студентов, знакомых с основными понятиями и результатами линейной алгебры, действительного и комплексного анализа, а также владеющих основами языка программирования Python.

\section{Цели и задачи дисциплины}

Курс является введением в современную теорию чисел с акцентом на приложения. Даётся теоретический материал, необходимый для последующего изучения прикладных курсов по криптографии и теории кодирования, а также продвинутых курсов по современной теории чисел, алгебраической геометрии и алгебраической топологии. Теоретический материал подкрепляется вычислительными задачами и примерами с использованием системы компьютерной алгебры SageMath. Курс не является введением в криптографию и теорию кодирования, хотя на семинарах и рассматриваются некоторые криптографические схемы и элементы теории кодов. Курс также не является введением в вычислительные алгоритмы теории чисел и алгебры.

\section{Результаты обучения по дисциплине (модулю)}

Компетенции выпускников, частично формируемые при реализации дисциплины (модуля):

{\bf Содержание и код компетенции}
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
    \item {\bf ОПК-1.} Способность формулировать и решать актуальные задачи в области фундаментальной и прикладной математики.
    
    \item {\bf ОПК-4.} Способность комбинировать и адаптировать современные информационно-коммуникационные технологии для решения задач в области профессиональной деятельности с учетом требований информационной безопасности.
    
    \item {\bf ПК-2.} Способность в рамках задачи, поставленной специалистом более высокой квалификации, проводить научные исследования и (или) осуществлять разработки в области прикладной математики и информатики с получением научного и (или) научно-практического результата;
    
    \item {\bf СПК-ВТЧП-1М.} Способность формулировать и решать задачи в области теории чисел и её приложений, используя современные информационно-комму\-никационные технологии.
\end{itemize}

{\bf Индикатор (показатель) достижения компетенции}
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
    \item {\bf СПК-ВТЧП-1М.1.} Владение основными понятиями и методами элементарной теории чисел
    \item {\bf СПК-ВТЧП-1М.2.} Владение основными понятиями и результатами связанными с конечными полями и многочленами на ними
    \item {\bf СПК-ВТЧП-1М.3.} Знакомство с основными понятиями и методами алгебраической теории чисел (числовые поля и p-адические числа)
    \item {\bf СПК-ВТЧП-1М.4.} Знакомство с методами аналитической теории чисел (ряды Дирихле и оценки тригонометрических сумм)
    \item {\bf СПК-ВТЧП-1М.5.} Владение системой компьютерной алгебры SageMath для решения задач теории чисел и алгебры
    \item {\bf СПК-ВТЧП-1М.6.} Понимание приложений теории чисел для задач криптографии
    \item {\bf СПК-ВТЧП-1М.7.} Понимание приложений теории чисел для задач теории кодирования
\end{itemize}

{\bf Планируемые результаты обучения по 
дисциплине, сопряженные с индикаторами   
достижения компетенций}
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
    \item {\bf Знать}
    \begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
        \item Основные понятия, определения и результаты элементарной теории чисел
        \item Основные понятия, определения и результаты теории конечных полей
        \item Основные понятия, определения и результаты алгебраической теории чисел
        \item Основные направления приложений теории чисел в криптографии и теории кодирования
    \end{itemize}
    \item {\bf Уметь}
    \begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
        \item Решать задачи теории чисел, используя элементарные, комбинаторные,  аналитические и алгебраические методы
        \item Применять системы компьютерной алгебры и символьных вычислений для решения задач алгебры и теории чисел
        \item Применять методы теории чисел к формализации постановок прикладных задач, включая криптографию и теорию кодирования
    \end{itemize}
    \item {\bf Владеть}
    \begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
        \item Навыками работы в системе компьютерной алгебры SageMath
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Формат обучения и объём дисциплины (модуля)}

Формат обучения: занятия проводятся с использованием меловой или маркерной доски, интерактивные материалы демонстрируются с помощью ноутбука и проектора.

Объем дисциплины (модуля) составляет 136 академических часов, в том числе 68 академических часов, отведенных на контактную работу обучающихся с преподавателем, 68 академических часов на самостоятельную работу обучающихся.


\section{Содержание дисциплины (модуля), структурированное по темам (разделам) с указанием отведённого на них количества академических часов и видов учебных занятий}

\subsection{Структура дисциплины (модуля) по темам (разделам) с указанием отведенного на них количества академических часов и виды учебных занятий (в строгом соответствии с учебным планом)}

\noindent
\begin{longtable}{ | >{\raggedright}p{5cm} | p{1.5cm}| p{1.5cm} | p{1.5cm} | p{1.5cm} | p{2cm} | } 
    \hline
     & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{\makecell[c]{Номинальные трудо-\\затраты обучающегося,\\ академические часы}}} & & \\
    \hline
    \textbf{Наименование разделов и тем дисциплины (модуля), Форма промежуточной аттестации по дисциплине (модулю)} & Кон\-такт\-ная работа, занятия лекционного типа & Кон\-такт\-ная работа, занятия семинарского типа & Самос\-тоятель\-ная работа обучающегося &  \textbf{Всего академических часов} & \textbf{Форма текущего контроля успеваемости* (наименование)} \\
    \hline
    \hline
    \multicolumn{6}{|l|}{\textit{Раздел 1. Элементарная теория чисел}} \\ \hline
    Тема 1. Простые числа & 2 & 2 & 4 & 8 & \\ \hline
    Тема 2. Сравнения & 2 & 2 & 4 & 8 & \\ \hline
    Тема 3. Первообразные корни & 2 & 2 & 4 & 8 & \\ \hline
    Тема 4. Квадратичные вычеты & 2 & 2 & 4 & 8 & \\ \hline
    \multicolumn{6}{|l|}{\textit{Раздел 2. Конечные поля и тригонометрические суммы}} \\ \hline
    Тема 5. Конечные поля. Расширения полей & 2 & 2 & 4 & 8 & \\ \hline
    Тема 6. Группа автоморфизмов. Норма и след & 2 & 2 & 4 & 8 & \\ \hline
    Тема 7. Корни из единицы. Круговой многочлен & 2 & 2 & 4 & 8 & \\ \hline
    Тема 8. Характеры. Суммы Гаусса & 2 & 2 & 4 & 8 & \\ \hline
    Тема 9. Тригонометрические суммы. Уравнения над конечными полями & 2 & 2 & 4 & 8 & \\ \hline
    Тема 10. Дзета-функция Артина & 2 & 2 & 4 & 8 & \\ \hline
    \multicolumn{6}{|l|}{\textit{Раздел 3. p-адические числа}} \\ \hline
    Тема 11. p-адические числа: элементарное определение и свойства & 2 & 2 & 4 & 8 & \\ \hline
    Тема 12. Аксиоматическое определение поля p-адических чисел, метризованные поля & 2 & 2 & 4 & 8 & \\ \hline
    Тема 13. Лемма Гензеля, принцип Хассе & 2 & 2 & 4 & 8 & \\ \hline
    \multicolumn{6}{|l|}{\textit{Раздел 4. Числовые поля}} \\ \hline
    Тема 14. Кольцо целых гауссовых чисел & 2 & 2 & 4 & 8 & \\ \hline
    Тема 15. Арифметика колец целых алгебраических чисел & 2 & 2 & 4 & 8 & \\ \hline
    Тема 16. Квадратичное поле и круговое поле & 2 & 2 & 4 & 8 & \\ \hline
%    \multicolumn{6}{|l|}{\textit{Раздел 5. Теорема Дирихле}} \\ \hline
%    Тема 16. Ряды Дирихле & 2 & 2 & 4 & 8 & \\ \hline
%    Тема 17. Распределение простых чисел в арифметической прогрессии & 2 & 2 & 4 & 8 & \\ \hline
    \multicolumn{5}{|l|}{\textbf{Итоговая аттестация}} & \textbf{зачет} \\ \hline
    \textbf{Итого, академические часы} & \textbf{32} & \textbf{32} & \textbf{64} & \textbf{128} & \\ \hline
\end{longtable}

\subsection{Содержание разделов (тем) дисциплины}

Курс состоит из четырёх разделов. Первый раздел является введением и посвящен элементарной теории чисел. Рассматриваются свойства делимости в кольце целых рациональных чисел, изучается кольцо классов вычетов, исследуются свойства основных арифметических функций, рассматриваются вопросы разрешимости некоторых сравнений и диофантовых уравнений.

Во втором разделе изучается один из основных объектов теоретико-числовых приложений – конечные поля. Работа с многочленами над конечными полями также является ключевым навыком для приложений в криптографии и теории кодирования. Вводится понятие характера конечной абелевой группы, доказываются некоторые факты о полных и неполных тригонометрических суммах. В последней лекции второго раздела затрагиваются вопросы алгебраической геометрии над конечными полями: вводится понятие дзета-функции алгебраической поверхности над конечным полем, на примере одной гиперповерхности элементарными методами доказывается рациональность соответствующей дзета-функции.

Третий раздел посвящен введению в p-адические числа и метризованные поля. p-адический анализ является важным инструментом современной криптографии, а область p-адических динамических систем имеет много других приложений. В первой лекции раздела дается прямое построение кольца целых p-адических чисел, рассматриваются его основные арифметические свойства, изучаются вопросы сходимости p-адических последовательностей и рядов. Далее рассматривается общий случай метризованных полей и их пополнений. Доказывается теорема Островского о классификации всех пополнений поля рациональных чисел. Разбирается несколько случаев леммы Гензеля, которая может быть использована в качестве инструмента для решения алгебраических уравнений в p-адических числах и сравнений. Формулируется теорема Минковского-Хассе и локально-глобальный принцип (принцип Хассе).

В четвертом разделе рассматриваются некоторые вопросы числовых полей и колец. Порядки и кольца алгебраических чисел играют важную роль при изучении теории решеток, а также арифметики эллиптических кривых. Доказывается однозначность разложения на множители в кольце гауссовых чисел. Даются примеры колец целых алгебраических чисел, в которых разложение на простые множители не является однозначным. Вводится понятие евклидовых и дедекиндовых колец. Обзорно приводятся результаты приложения теории Галуа к вопросам делимости в порядках числовых полей. Исследуется связь с представимостью чисел суммами квадратов и разрешимостью некоторых диофантовых уравнений. Более подробно изучаются случаи квадратичного и кругового поля. Вводится понятие алгебры кватернионов.

%Заключительный пятый раздел выступает введением в аналитическую теорию чисел. Дается определение характеров и L-функций Дирихле, доказывается теорема Дирихле о распределении простых чисел в арифметических прогрессиях. Вводится понятие дзета-функции Дедекинда, Обзорно приводятся результаты для числа классов идеалов числового поля.

\vspace{8pt}

\noindent
\begin{longtable}{ | >{\raggedright}p{6cm} | p{9cm} | } 
    \hline
    \textbf{Наименование разделов (тем) дисциплины} & \textbf{Содержание разделов (тем) дисциплин} \\
    \hline
    \hline
    \textit{Раздел 1. Элементарная теория чисел} & \textit{Источники: \cite{Vin}, главы 1-5; \cite{IR}} \\ \hline
    Тема 1. Простые числа & Делимость в кольце целых чисел, НОД, НОК, Алгоритм Евклида. Однозначное разложение целых чисел на простые множители. Бесконечность числа простых чисел. Мультипликативные функции, функции Эйлера и Мёбиуса. Формула обращения Мёбиуса. Неравенства Чебышева. \\ \hline
    Тема 2. Сравнения & Сравнения и их свойства. Полная и приведенная система вычетов. Число решений линейного сравнения. Теоремы Эйлера и Ферма. Китайская теорема об остатках. Повторение основных определений алгебры: группа, кольцо, идеал, фактор-группа и фактор-кольцо, поле. Кольцо классов вычетов (определения и свойства выше на языке колец). Делители нуля. Кольцо многочленов над любым полем. Однозначность разложения в кольце многочленов. \\ \hline
    Тема 3. Первообразные корни & Теорема Лагранжа (число корней многочлена над произвольным полем не превосходит степени многочлена). Группа единиц кольца вычетов по модулю простого. Структура группы единиц кольца вычетов по произвольному модулю. Первообразные корни и индексы. Степенные вычеты. \\ \hline
    Тема 4. Квадратичные вычеты & Квадратичные вычеты и невычеты. Символ Лежандра, символ Якоби, их свойства. Теорема Вильсона и ее обобщение. Лемма Гаусса. Квадратичный закон взаимности. Равномерное распределение последовательностей mod n (обзорно). \\ \hline
    \textit{Раздел 2. Конечные поля и тригонометрические суммы} & \textit{Источники: \cite{Step}, главы I-II; \cite{IR}, главы 7-8; \cite{Serre}, глава I; \cite{LN}, главы 2,5; \cite{BSh}, \S\S I.1-I.2, АД.2-АД.3} \\ \hline
    Тема 5. Конечные поля. Расширения полей & Конечное поле $\mathbb{F}_q$ как фактор-кольцо кольца многочленов $\mathbb{F}_p[x]$. Количество неприводимых многочленов над $\mathbb{F}_p$. Цикличность мультипликативной группы $\mathbb{F}_q^*$. Конечные расширения полей, cвойства расширения $\mathbb{F}_q/\mathbb{F}_p$. \\ \hline
    Тема 6. Группа автоморфизмов. Норма и след & Подполя конечных полей. Автоморфизм Фробениуса, цикличность группы Галуа конечного поля. Соответствие Галуа для башни конечных полей. Норма и след для произвольных конечных расширений полей. Дискриминант базиса расширения. Свойства нормы и следа в случае конечных полей.  \\ \hline
    Тема 7. Корни из единицы. Круговой многочлен & Круговой многочлен, круговое поле. Цикличность группы корней из единицы. Примитивные корни из единицы. Произведение круговых многочленов. Разложение кругового многочлена над конечным полем. Число неприводимых многочленов над конечным полем. Факты о неприводимых многочленах. Критерий неприводимости Эйзенштейна. \\ \hline
    Тема 8. Характеры. Суммы Гаусса & Характеры конечных абелевых групп. Двойственная группа. Свойства ортогональности. Аддитивные и мультипликативные характеры конечного поля. Суммы Гаусса, обобщённые суммы Гаусса. Соотношение Хассе-Дэвенпорта. \\ \hline
    Тема 9. Тригонометрические суммы. Уравнения над конечными полями & Связь тригонометрических сумм с числом решений уравнений в конечных полях. Суммы Якоби и их приложения для числа решений уравнений. Теоремы Варинга и Шевалле. Суммы характеров. Неполные суммы характеров. Теорема Виноградова-Пойя. \\ \hline
    Тема 10. Дзета функция Артина & Элементы алгебраической геометрии над конечным полем: аффинное и проективное пространства, уравнения как гиперповерхности. Дзета функция Артина, критерий её рациональности.  Дзета функция гиперповерхности заданной формой $a_0 x_0^m + \dots + a_n x_n^m$ и её рациональность. \\ \hline
    \textit{Раздел 3. p-адические числа} & \textit{Источники: \cite{BSh}, глава I; \cite{Serre}, глава II; \cite{Gouv}, главы 1-4]} \\ \hline
    Тема 11. $p$-адические числа: элементарное определение и свойства & Элементарное определение кольца и поля $p$-адических чисел. Единицы кольца $\mathbb{Z}_p$. $p$-показатель и $p$-адическая метрика. Свойства вложения $\mathbb{Q}$ в $\mathbb{Q}_p$. Делимость и сравнения в $\mathbb{Z}_p$. Сходимость последовательностей и рядов $p$-адических чисел. \\ \hline
    Тема 12. Аксиоматическое определение поля $p$-адических чисел, метризованные поля & Метризованные поля, пополнение по метрике, теорема о существовании и единственности пополнения метризованного поля (без доказательства). Эквивалентность метрик. Метрики поля рациональных чисел, Теорема Островского. Некоторые топологические свойства связанные с неархимедовыми метриками.  \\ \hline
    Тема 13. Лемма Гензеля, принцип Хассе & Несколько вариантов формулировки Леммы Гензеля. Связь разрешимости сравнений по модулю степени простого с разрешимостью в поле $p$-адических чисел. Оценка числа решений сравнения по модулю степени простого. Теорема Минковского-Хассе и локально-глобальный принцип (обзорно). \\ \hline
    \textit{Раздел 4. Числовые поля} & \textit{Источники: \cite{IR}, главы 9,12-13; \cite{BSh}, глава III; \cite{Marc}, главы 2-5; \cite{Cox}, \S I.4, \S II.7; \cite{DSV}, глава 2} \\ \hline
    Тема 14. Кольцо целых гауссовых чисел & Евклидовы кольца, кольца главных идеалов. Однозначность разложения на множители в кольцах главных идеалов. Кольцо гауссовых чисел $\mathbb{Z}[i]$ и кольцо чисел Эйзенштейна $\mathbb{Z}[\omega]$. Число представлений целого в виде суммы двух квадратов. Суммы четырёх квадратов, связь с алгеброй кватернионов. \\ \hline
    Тема 15. Арифметика колец целых алгебраических чисел & Числовые поля, кольца алгебраических целых чисел. Нётеровы кольца. Однозначность разложения в кольце алгебраических целых чисел. Элементы теории Галуа числовых полей. Применение теории Галуа к разложению на простые идеалы в башнях полей и колец. \\ \hline
    Тема 16. Квадратичное поле и круговое поле & Квадратичное числовое поле $\mathbb{Q}(\sqrt{d})$ и его кольцо целых. Порядки в квадратичном поле. Разложимость на простые идеалы. Связь с квадратичными формами. Число классов идеалов квадратичного поля (обзорно). Круговое поле $\mathbb{Q}(\zeta_m)$, простые идеалы соответствующего кольца целых. Приложения для кругового многочлена. \\ \hline
%    \textit{Раздел 5. Теорема Дирихле} & \textit{Источники: \cite{Serre}, глава VI; \cite{IR}, глава 16, \cite{BSh}, глава V; \cite{Marc}, главы 7-8} \\ \hline
%    Тема 16. Ряды Дирихле & Характеры Дирихле. Ряды Дирихле. Аналитическое продолжение. Дзета функция Римана. Асимптотический закон распределения простых чисел (обзорно). \\ \hline
%    Тема 17. Распределение простых чисел в арифметической прогрессии & Теорема Дирихле о распределении простых чисел в арифметической прогрессии. L-функции и производящие функции. Дзета функция Дедекинда. Связь с числом классов идеалов числового поля. \\ \hline
    
\end{longtable}

\subsection{Примеры задач для семинаров и самостоятельной работы \label{problems}}

\begin{center} {\bf Тема 1. Простые числа} \end{center}

\input{../Problems/A-I-src-Problems-1-1.tex}

\begin{center} {\bf Тема 2. Сравнения} \end{center}

\input{../Problems/A-I-src-Problems-1-2.tex}

\begin{center} {\bf Тема 3. Первообразные корни} \end{center}

\input{../Problems/A-I-src-Problems-1-3.tex}

\begin{center} {\bf Тема 4. Квадратичные вычеты} \end{center}

\input{../Problems/A-I-src-Problems-1-4.tex}

\begin{center} {\bf Тема 5. Конечные поля. Расширения полей} \end{center}

\input{../Problems/A-I-src-Problems-2-1.tex}

\begin{center} {\bf Тема 6. Группа автоморфизмов. Норма и след} \end{center}

\input{../Problems/A-I-src-Problems-2-2.tex}

\begin{center} {\bf Тема 7. Корни из единицы. Круговой многочлен} \end{center}

\input{../Problems/A-I-src-Problems-2-3.tex}

\begin{center} {\bf Тема 8. Характеры. Суммы Гаусса} \end{center}

\input{../Problems/A-I-src-Problems-2-4.tex}

\begin{center} {\bf Тема 9. Тригонометрические суммы.\\ Уравнения над конечными полями} \end{center}

\input{../Problems/A-I-src-Problems-2-5.tex}

\begin{center} {\bf Тема 10. Дзета функция Артина} \end{center}

\input{../Problems/A-I-src-Problems-2-6.tex}

\begin{center} {\bf Тема 11. $p$-адические числа:\\ элементарное определение и свойства} \end{center}

\input{../Problems/A-I-src-Problems-3-1.tex}

\begin{center} {\bf Тема 12. Аксиоматическое определение поля $p$-адических чисел,\\ метризованные поля} \end{center}

\input{../Problems/A-I-src-Problems-3-2.tex}

\begin{center} {\bf Тема 13. Лемма Гензеля, принцип Хассе} \end{center}

\input{../Problems/A-I-src-Problems-3-3.tex}

\begin{center} {\bf Тема 14. Кольцо целых гауссовых чисел} \end{center}

\input{../Problems/A-I-src-Problems-4-1.tex}

\begin{center} {\bf Тема 15. Арифметика колец целых алгебраических чисел} \end{center}

\input{../Problems/A-I-src-Problems-4-2.tex}

\begin{center} {\bf Тема 16. Квадратичное поле и круговое поле} \end{center}

\input{../Problems/A-I-src-Problems-4-3.tex}

%\begin{center} {\bf Тема 16. Ряды Дирихле} \end{center}
%\begin{center} {\bf Тема 17. Распределение простых чисел\\ в арифметической прогрессии} \end{center}

\section{Фонд оценочных средств (ФОС, оценочные и методические материалы) для оценивания результатов обучения по дисциплине (модулю)}

\subsection{Типовые контрольные задания или иные материалы для проведения текущего контроля успеваемости}

Вопросы к зачёту:

\noindent
\begin{longtable}{ | p{0.8cm} | p{11cm} | p{2cm} | } 
    \hline
    \bf № & \textbf{Вопрос} & \textbf{Раздел и тема дисциплины} \\
    \hline
    \hline
    \endhead
    1 & Делимость в кольце целых чисел, алгоритм Евклида. Бесконечность числа простых чисел. Однозначное разложение целых чисел на простые множители & 1 (1.1) \\ \hline
    2 & Мультипликативные функции, функции Эйлера и Мёбиуса. Формула обращения Мёбиуса & 1 (1.1) \\ \hline
    3 & Неравенства Чебышева & 1 (1.1) \\ \hline
    4 & Сравнения, полная и приведенная система вычетов. Число решений линейного сравнения. Теоремы Эйлера и Ферма & 2 (1.2) \\ \hline
    5 & Китайская теорема об остатках & 2 (1.2) \\ \hline
    6 & Однозначность разложения в кольце многочленов & 2 (1.2) \\ \hline
    7 & Теорема Лагранжа о числе корней многочлена. Теорема Вильсона & 3 (1.3) \\ \hline
    8 & Первообразные корни и структура группы единиц по модулю m & 3 (1.3) \\ \hline
    9 & Степенные вычеты & 3 (1.3) \\ \hline
    10 & Квадратичные вычеты, символ Лежандра и его свойства & 4 (1.4) \\ \hline
    11 & Квадратичный закон взаимности & 4 (1.4) \\ \hline
    12 & Сравнения по двойному модулю, существование неприводимых многочленов произвольной степени над конечным полем & 5 (2.1) \\ \hline
    13 & Мультипликативная группа конечного поля & 5 (2.1) \\ \hline
    14 & Автоморфизм Фробениуса, группа Галуа конечного поля & 5 (2.1) \\ \hline
    15 & Круговое поле, группа корней из единицы & 6 (2.2) \\ \hline
    16 & Круговой многочлен, разложение кругового многочлена на неприводимые множители над конечным полем & 6 (2.2) \\ \hline
    17 & Норма и след, их свойства. Абсолютные и относительные норма и след & 7 (2.3) \\ \hline
    18 & Характеры абелевых групп & 7 (2.3) \\ \hline
    19 & Сумма Гаусса, значение её модуля & 7 (2.3) \\ \hline
    20 & Теоремы Варинга и Шевалле & 8 (2.4) \\ \hline
    21 & Теорема Виноградова-Пойя & 8 (2.4) \\ \hline
    22 & Суммы Якоби и их свойства & 8 (2.4) \\ \hline
    23 & Аффинное и проективное пространства над конечным полем & 9 (2.5) \\ \hline
    24 & Соотношение Хассе-Дэвенпорта & 9 (2.5) \\ \hline
    25 & Дзета функция Артина, критерий её рациональности & 9 (2.5) \\ \hline
    26 & Построение кольца целых $p$-адических чисел & 10 (3.1) \\ \hline
    27 & Делимость и единицы в кольце целых $p$-адических чисел, $p$-показатель и $p$-адическая метрика & 10 (3.1) \\ \hline
    28 & Ряды и последовательности p-адических чисел, их сходимость & 10 (3.1) \\ \hline
    29 & Метризованные поля, эквивалентность метрик пополнение по метрике & 11 (3.2) \\ \hline
    30 & Теорема Островского & 11 (3.2) \\ \hline
    31 & Неархимедовы метрики и их топологические свойства & 11 (3.2) \\ \hline
    32 & Кольцо и идеал показателя. Локальные кольца & 12 (3.3) \\ \hline
    33 & Лемма Гензеля & 12 (3.3) \\ \hline
    34 & Делимость и разложение на множители в кольцах $\mathbb{Z}[i]$, $\mathbb{Z}[\omega]$ & 13 (4.1) \\ \hline
    35 & Кубический и биквадртичный характеры. Высшие законы взаимности & 13 (4.1) \\ \hline
    36 & Числовые поля. Норма, след и дискриминант & 14 (4.2) \\ \hline
    37 & Дедекиндовы кольца, однозначность разложения на простые идеалы & 14 (4.2) \\ \hline
    38 & Квадратичное поле и его кольцо целых. Порядки в квадратичном поле & 15 (4.3) \\ \hline
    39 & Круговое поле и его кольцо целых. Круговой многочлен & 15 (4.3) \\ \hline
%    40 & Характеры Дирихле. Ряды Дирихле и их свойства & 16 (5.1) \\ \hline
%    41 & Аналитическое продолжение рядов Дирихле & 16 (5.1) \\ \hline
%    42 & Теорема Дирихле & 17 (5.2) \\ \hline
%    43 & Дзета-фукнция Дедекинда & 17 (5.2) \\ \hline

\end{longtable}

Примеры контрольных задач приведены в разделе \ref{problems}.

\section{Ресурсное обеспечение}

\subsection{Перечень основной и дополнительной литературы}

\begin{thebibliography}{Serre}
    
    \bibitem[Вин]{Vin}
    И.М. Виноградов, Основы теории чисел. Наука, 1981.

    \bibitem[IR]{IR}
    К. Айерленд, М. Роузен, Классическое введение в современную теорию чисел, МИР, 1987 (K. Ireland, M. Rosen, A Classical Introduction to Modern Number Theory. Springer, 1990).

    \bibitem[БШ]{BSh}
    З.И. Боревич, И.Р. Шафаревич, Теория чисел. Наука, 1972.

    \bibitem[Serre]{Serre}
    Ж.-П. Серр, Курс арифметики. МИР, 1972 (J.-P. Serre, Cours D’Arithmetique, Presses Universitaire de France, 1970).

    \bibitem[Степ]{Step}
    С.А. Степанов, Арифметика алгебраических кривых. Наука, 1991.

    \bibitem[ЛН]{LN}
    R. Lidl, H. Niederreiter, Introduction to Finite Fields and their Applications. Cambridge University Press, 1994.

    \bibitem[Gouv]{Gouv}
    F. Gouvêa, p-adic Numbers: An Introduction. Springer, 2020.

    \bibitem[Marc]{Marc}
    D.A. Marcus, Number Fields. Springer, 2018.

    \bibitem[Cox]{Cox}
    D.A. Cox, Primes of the Form x2+ny2. Wiley, 2013.

    \bibitem[DSV]{DSV}
    G. Davidoff, P. Sarnak, A. Valette, Elementary Number Theory, Group Theory, and Ramanujan Graphs, Cambridge University Press, 2003.

    \bibitem[Stein-ent]{Stein-ent}
    W. Stein, Elementary Number Theory: Primes, Congruences, and Secrets, 2017.

    \bibitem[Kat]{Kat} S. Katok, p-adic Analysis Compared with Real. AMS, 2007 (С.Б. Каток, p-адический анализ в сравнении с вещественным. МЦНМО, 2004).

\end{thebibliography}

\subsection{Перечень лицензионного программного обеспечения, в том числе отечественного производства}

При реализации дисциплины может быть использовано следующее программное обеспечение:
\begin{itemize}
    \item Операционная система Linux (Свободно-распространяемое ПО) / MacOS / Windows;
    \item Язык программирования Python и система компьютерной алгебры SageMath. Свободно-распространяемое ПО;
    \item Среда разработки Jupyter / VS Code / Vim (Emacs), ... Свободно-распространяемое ПО;
    \item Издательская система LaTeX. Свободно-распространяемое ПО.
\end{itemize}

\subsection{Перечень профессиональных баз данных и информационных справочных систем}

\begin{enumerate}
    \item http://www.edu.ru --- портал Министерства образования и науки РФ;
    \item http://www.ict.edu.ru --- система федеральных образовательных порталов «ИКТ в образовании»;
    \item http://www.openet.ru --- Российский портал открытого образования;
    \item http://www.mon.gov.ru  --- Министерство образования и науки Российской Федерации;
    \item http://www.fasi.gov.ru --- Федеральное агентство по науке и инновациям.
\end{enumerate}

\subsection{Перечень ресурсов информационно-телекоммуникационной сети «Интернет»}

\begin{enumerate}
    \item Math-Net.Ru [Электронный ресурс] : общероссийский математический портал / Математический институт им. В. А. Стеклова РАН ; Российская академия наук, Отделение математических наук. - М. : [б. и.], 2010. - Загл. с титул. экрана. - Б. Ц. URL: http://www.mathnet.ru;
    \item Университетская библиотека Online [Электронный ресурс] : электронная библиотечная система / ООО "Директ-Медиа" . - М. : [б. и.], 2001. - Загл. с титул. экрана. - Б. ц.  URL: www.biblioclub.ru;
    \item Универсальные базы данных EastView [Электронный ресурс] : информационный ресурс / EastViewInformationServices. - М. : [б. и.], 2012. - Загл. с титул. экрана. - Б. Ц. URL: www.ebiblioteka.ru;
    \item Научная электронная библиотека eLIBRARY.RU [Электронный ресурс] : информационный портал / ООО "РУНЭБ" ; Санкт-Петербургский государственный университет. - М. : [б. и.], 2005. - Загл. с титул. экрана. - Б. Ц. URL: www.eLibrary.ru.
\end{enumerate}

\subsection{Описание материально-технического обеспечения}

Образовательная организация, ответственная за реализацию данной Программы, располагает соответствующей материально-технической базой, включая современную вычислительную технику, объединенную в локальную вычислительную сеть, имеющую выход в Интернет. Используются специализированные компьютерные классы, оснащенные современным оборудованием. Материальная база соответствует действующим санитарно-техническим нормам и обеспечивает проведение всех видов занятий (лекционных, практических, семинарских, лабораторных, дисциплинарной и междисциплинарной подготовки) и научно-исследовательской работы обучающихся, предусмотренных учебным планом.

\section{Методические рекомендации по организации изучения дисциплины}

\subsection{Формы и методы преподавания дисциплины}

\begin{itemize}
    \item Используемые формы и методы обучения: лекции и семинары, самостоятельная работа студентов.
    \item В процессе преподавания дисциплины преподаватель использует как классические формы и методы обучения (лекции и практические занятия), так и активные методы обучения. 
    \item При проведении лекционных занятий преподаватель использует аудиовизуальные, компьютерные и мультимедийные средства обучения, а также демонстрационные и наглядно-иллюстрационные (в том числе раздаточные) материалы.
    \item Семинарские (практические) занятия по данной дисциплине проводятся с использованием компьютерного и мультимедийного оборудования, при необходимости - с привлечением полезных Интернет-ресурсов и пакетов прикладных программ. 
\end{itemize}

\subsection{Методические рекомендации преподавателю}

Перед началом изучения дисциплины преподаватель должен ознакомить студентов с видами учебной и самостоятельной работы, перечнем литературы и интернет-ресурсов, формами текущей и промежуточной аттестации, с критериями оценки качества знаний для итоговой оценки по дисциплине. 
При проведении лекций, преподаватель:
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt]
    \item формулирует тему и цель занятия;
    \item излагает основные теоретические положения;
    \item сопровождает теоретические положения наглядными примерами (численные результаты и частные случаи);
    \item в конце занятия дает вопросы для самостоятельного изучения.
\end{itemize}

Во время выполнения заданий в учебной аудитории студент может консультироваться с преподавателем, определять наиболее эффективные методы решения поставленных задач. Если какая-то часть задания остается не выполненной, студент может продолжить её выполнение во время внеаудиторной самостоятельной работы.

Перед выполнением внеаудиторной самостоятельной работы преподаватель проводит инструктаж (консультацию) с определением цели задания, его содержания, сроков выполнения, основных требований к результатам работы, критериев оценки, форм контроля и перечня источников и литературы.

Для оценки полученных знаний и освоения учебного материала по каждому разделу и в целом по дисциплине преподаватель использует формы текущего, промежуточного и итогового контроля знаний обучающихся.

\vspace{8pt}
{\bf Для семинарских занятий}

Подготовка к проведению занятий проводится регулярно. Организация преподавателем семинарских занятий должна удовлетворять следующим требования: количество занятий должно соответствовать учебному плану программы, содержание планов должно соответствовать программе, план занятий должен содержать перечень рассматриваемых вопросов.

Во время семинарских занятий используются словесные методы обучения, как беседа и дискуссия, что позволяет вовлекать в учебный процесс всех слушателей и стимулирует творческий потенциал обучающихся. 

При подготовке семинарскому занятию преподавателю необходимо знать план его проведения, продумать формулировки и содержание учебных вопросов, выносимых на обсуждение. 

В начале занятия преподаватель должен раскрыть теоретическую и практическую значимость темы занятия, определить порядок его проведения, время на обсуждение каждого учебного вопроса. В ходе занятия следует дать возможность выступить всем желающим и предложить выступить тем слушателям, которые проявляют пассивность.

Целесообразно, в ходе обсуждения учебных вопросов, задавать выступающим и аудитории дополнительные и уточняющие вопросы с целью выяснения их позиций по существу обсуждаемых проблем, а также поощрять выступление с места в виде кратких дополнений. На занятиях проводится отработка практических умений под контролем преподавателя

\vspace{8pt}
{\bf Для практических занятий}

Подготовка преподавателя к проведению практического занятия начинается с изучения исходной документации и заканчивается оформлением плана проведения занятия.

На основе изучения исходной документации у преподавателя должно сложиться представление о целях и задачах практического занятия и о том объеме работ, который должен выполнить каждый обучающийся. Далее можно приступить к разработке содержания практического занятия. Для этого преподавателю (даже если он сам читает лекции по этому курсу) целесообразно вновь просмотреть содержание лекции с точки зрения предстоящего практического занятия. Необходимо выделить понятия, положения, закономерности, которые следует еще раз проиллюстрировать на конкретных задачах и упражнениях. Таким образом, производится отбор содержания, подлежащего усвоению.

Важнейшим элементом практического занятия является учебная задача (проблема), предлагаемая для решения. Преподаватель, подбирая примеры (задачи и логические задания) для практического занятия, должен представлять дидактическую цель: привитие каких навыков и умений применительно к каждой задаче установить, каких усилий от обучающихся она потребует, в чем должно проявиться творчество студентов при решении данной задачи.

Преподаватель должен проводить занятие так, чтобы на всем его протяжении студенты были заняты напряженной творческой работой, поисками правильных и точных решений, чтобы каждый получил возможность раскрыться, проявить свои способности. Поэтому при планировании занятия и разработке индивидуальных заданий преподавателю важно учитывать подготовку и интересы каждого студента. Педагог в этом случае выступает в роли консультанта,  способного вовремя оказать необходимую помощь, не подавляя самостоятельности и инициативы студента.

\subsection{Методические рекомендации студентам по организации самостоятельной работы}

Приступая к изучению новой учебной дисциплины, студенты должны ознакомиться с учебной программой, учебной, научной и методической литературой, имеющейся в библиотеке университета, встретиться с преподавателем, ведущим дисциплину, получить в библиотеке рекомендованные учебники и учебно-методические пособия, осуществить запись на соответствующий курс в среде электронного обучения университета.

Глубина усвоения дисциплины зависит от активной и систематической работы студента на лекциях и практических занятиях, а также в ходе самостоятельной работы, по изучению рекомендованной литературы. 

На лекциях важно сосредоточить внимание на ее содержании. Это поможет лучше воспринимать учебный материал и уяснить взаимосвязь проблем по всей дисциплине. Основное содержание лекции целесообразнее записывать в тетради в виде ключевых фраз, понятий, тезисов, обобщений, схем, опорных выводов. Необходимо обращать внимание на термины, формулировки, раскрывающие содержание тех или иных явлений и процессов, научные выводы и практические рекомендации. Желательно оставлять в конспектах поля, на которых делать пометки из рекомендованной литературы, дополняющей материал прослушанной лекции, а также подчеркивающие особую важность тех или иных теоретических положений. С целью уяснения теоретических положений, разрешения спорных ситуаций необходимо задавать преподавателю уточняющие вопросы. Для закрепления содержания лекции в памяти, необходимо во время самостоятельной работы внимательно прочесть свой конспект и дополнить его записями из учебников и рекомендованной литературы. Конспектирование читаемых лекций и их последующая доработка способствует более глубокому усвоению знаний, и поэтому являются важной формой учебной деятельности студентов.

\vspace{8pt}
{\bf Методические указания для обучающихся по подготовке к семинарским занятиям}

Для того чтобы семинарские занятия приносили максимальную пользу, необходимо помнить, что упражнение и решение задач проводятся по вычитанному на лекциях материалу и связаны, как правило, с детальным разбором отдельных вопросов лекционного курса. Следует подчеркнуть, что только после усвоения лекционного материала с определенной точки зрения (а именно с той, с которой он излагается на лекциях) он будет закрепляться на семинарских занятиях как в результате обсуждения и анализа лекционного материала, так и с помощью решения проблемных ситуаций, задач.

При этих условиях студент не только хорошо усвоит материал, но и научится применять его на практике, а также получит дополнительный стимул (и это очень важно) для активной проработки лекции.

При самостоятельном решении задач нужно обосновывать каждый этап решения, исходя из теоретических положений курса. Если студент видит несколько путей решения проблемы (задачи), то нужно сравнить их и выбрать самый рациональный. Полезно до начала вычислений составить краткий план решения проблемы (задачи). Решение проблемных задач или примеров следует излагать подробно, вычисления располагать в строгом порядке, отделяя вспомогательные вычисления от основных. Решения при необходимости нужно сопровождать комментариями, схемами, чертежами и рисунками. 

Следует помнить, что решение каждой учебной задачи должно доводиться до  окончательного логического ответа, которого требует условие, и по возможности с выводом. Полученный ответ следует проверить способами, вытекающими из существа данной задачи. Полезно также (если возможно) решать несколькими способами и сравнить полученные результаты. Решение задач данного типа нужно продолжать до приобретения твердых навыков в их решении. 

При подготовке к семинарским занятиям следует использовать основную литературу из представленного списка, а также руководствоваться приведенными указаниями и рекомендациями. Для наиболее глубокого освоения дисциплины рекомендуется изучать литературу, обозначенную как «дополнительная» в представленном списке.

\vspace{8pt}
{\bf Методические указания для обучающихся по подготовке к практическим занятиям}

Целью практических занятий по данной дисциплине является закрепление теоретических знаний, полученных при изучении дисциплины. 

При подготовке к практическому занятию целесообразно выполнить следующие рекомендации: изучить основную литературу; ознакомиться с дополнительной литературой, новыми публикациями в периодических изданиях: журналах, газетах и т. д.; при необходимости доработать конспект лекций. При этом учесть рекомендации преподавателя и требования учебной программы.

При выполнении практических занятий основным методом обучения является самостоятельная работа студента под управлением преподавателя. На них пополняются теоретические знания студентов, их умение творчески мыслить, анализировать, обобщать изученный материал, проверяется отношение студентов к будущей профессиональной деятельности.

Оценка выполненной работы осуществляется преподавателем комплексно: по результатам выполнения заданий, устному сообщению и оформлению работы. После подведения итогов занятия студент обязан устранить недостатки, отмеченные преподавателем при оценке его работы.

\vspace{8pt}
{\bf Методические указания для самостоятельной работы обучающихся}

Прочное усвоение и долговременное закрепление учебного материала невозможно без продуманной самостоятельной работы. Такая работа требует от студента значительных усилий, творчества и высокой организованности. В ходе самостоятельной работы студенты выполняют следующие задачи: дорабатывают лекции, изучают рекомендованную литературу, готовятся к практическим занятиям, к коллоквиуму, контрольным работам по отдельным темам дисциплины. При этом эффективность учебной деятельности студента во многом зависит от того, как он распорядился выделенным для самостоятельной работы бюджетом времени.

Результатом самостоятельной работы является прочное усвоение материалов по предмету согласно программы дисциплины. В итоге этой работы формируются профессиональные умения и компетенции, развивается творческий подход к решению возникших в ходе учебной деятельности проблемных задач, появляется самостоятельности мышления.

\end{document}